### Утверждение

Для любых двух натуральных чисел $a > b$ верно следующее равенство: $\text{НОД}(a; b) = \text{НОД}(a - b; b)$.

На этом утверждении основан простой способ отыскания наибольшего общего делителя двух чисел. Он называется алгоритм Евклида и заключается в следующем. Для нахождения наибольшего общего делителя двух чисел нужно заменить большее из чисел на остаток от деления его на меньшее и для полученной пары повторять эту процедуру, пока одно из чисел не станет равно нулю. Тогда второе число будет равно наибольшему общему делителю исходных чисел.

Например, $\text{НОД}(175; 90) = \text{НОД}(85; 90) = \text{НОД}(85; 5) = \text{НОД}(0; 5) = 5$.


### Утверждение

Для любых двух натуральных чисел $a > b$ верно следующее равенство: $\text{НОД}(a; b) = \text{НОД}(a - b; b)$.

### Доказательство

$n = \text{НОД}(a; b)$ — наибольший среди всех общих делителей чисел $a$ и $b$, тогда $a : n$ и $b : n$. Отсюда $a - b : n$, значит, $n$ — делитель $a - b$ и $b$, он не превосходит наибольшего из всех общих делителей чисел $a - b$ и $b$, т.е. $n \leq \text{НОД}(a - b; b)$. Аналогично, рассуждая, получаем, что $a - b : m$ и $b : m$, значит, $m$ — делитель $a$ и $b$, он не превосходит наибольшего из всех общих делителей чисел $a$ и $b$, т.е. $m \leq \text{НОД}(a; b)$. Таким образом, получаем $m \leq n \leq m$, т.е. $n = m = \text{НОД}(a - b; b)$. Утверждение доказано.

Теперь перейдем к описанию **алгоритма Евклида** для нахождения наибольшего общего делителя двух чисел.

Пусть $a \geq b$, тогда мы можем поделить $a$ на $b$ с остатком $a = kb + r_1$, где $0 \leq r_1 \leq b - 1$. Тогда, пользуясь утверждением, мы получаем:

$$
\text{НОД}(a; b) = \text{НОД}(a - b; b) = \text{НОД}(a - 2b; b) = \dots = \text{НОД}(a - kb; b) = \text{НОД}(r_1; b)
$$

Если оказалось, что $r_1 = 0$, то $\text{НОД}(a; b) = \text{НОД}(b; b) = b$. Если же $r_1 > 0$, тогда мы вновь делим $b$ с остатком на $r_1$:

$$
b = k_1r_1 + r_2, \quad где \, 0 < r_2 \leq r_1 - 1
$$

Тогда вновь мы получаем, что

$$
\text{НОД}(r_1; b) = \text{НОД}(r_1; b - k_1r_1) = \text{НОД}(r_1; r_2)
$$

Если $r_2 = 0$, то

$$
\text{НОД}(a; b) = \text{НОД}(r_1; b) = \text{НОД}(r_1; r_2) = \text{НОД}(r_1; 0) = r_1
$$

Если же $r_2 \neq 0$, то мы продолжаем действовать аналогично. В итоге однажды мы получим 0 в качестве одного из остатков, т.к. остатки постоянно уменьшаются, а уменьшаться бесконечно они не могут (это целые неотрицательные числа).

Обычно поиск НОД с помощью алгоритма Евклида схематично записывают следующим образом:

$$
\begin{aligned}
a & = kb + r_1, \quad где \, 0 < r_1 \leq b - 1 & \quad \text{НОД}(a; b) = \text{НОД}(b; r_1) \\
b & = k_1r_1 + r_2, \quad где \, 0 < r_2 \leq r_1 - 1 & \quad \text{НОД}(r_1; b) = \text{НОД}(r_1; r_2) \\
r_1 & = k_2r_2 + r_3, \quad где \, 0 < r_3 \leq r_2 - 1 & \quad \text{НОД}(r_1; r_2) = \text{НОД}(r_2; r_3) \\
\vdots & & \vdots \\
r_{n-1} & = k_nr_n + r_{n+1}, \quad где \, 0 < r_{n+1} \leq r_n - 1 & \quad \text{НОД}(r_n; r_{n+1}) = \text{НОД}(r_{n+1}; 0) = r_{n+1}
\end{aligned}
$$


